Как было сказано в главе первой, в дистрибутиве Salix, кроме основной редакции с десктопом Xfce, имеется ещё несколько вариантов с разными рабочими окружениями: MATE, KDE, Openbox, Fluxbox. В принципе можно установить в Salix'е и Cinnamon, хотя и версии --- 2.0, то есть не последней.

Кроме того, существует Slackel, занимающий положение на грани между дериватом Salix'а и его редакцией. Хотя и сам имеет три редакции --- с KDE и оконными менеджерами Fluxbox и Openbox. Причём каждая из них имеет два варианта образов --- чисто установочный и Live-OD, также с возможностью установки.

Я знакомился MATE- и KDE-редакциями «головного» дистрибутива,  с обоими вариантами KDE-редакции Slackel'а. О них и пойдёт речь в главе одинадцатой. Начну с MATE-редакции Salix'а, как наиболее близкой идеологически к «командорскому» варианту.

\section{Salix: MATE-редакция}

Редакция Salix'а с MATE --- самая молодая из всех. Но начну я, по озвученной выше причине, именно с неё. Сначала, в марте текущего года, пакеты этого десктопа появились в составе одноименной серии в официальном репозитории. Затем было несколько пре-релизных образов --- с одним из них я знакомился. И наконец в мае вышел первый релиз --- образы \verb+salix-mate-14.1.iso+ и \verb+salix64-mate-14.1.iso+ (для 32- и 64-разрядных машин, соответственно.

Про MATE в сети можно было найти немало положительных отзывов. В частности, Сергей Голубев полагает, что ...

... десктопа лучше старого доброго GNOME 2 пока не придумано.

А MATE является его современным (и развивающимся) воплощением. И, следовательно, заслуживает, как минимум, знакомства. Тем более, что для этого не обязательно скачивать образ и переустанавливать систему --- достаточно одной команды:
\begin{code}
\$ sudo slapt-get --install-set mate
\end{code}
После чего следует завершить сеанс, в окне входа через GDM выбрать MATE (он появится там сам собой) и, на всякий случай, определить его только для текущего сеанса. Правда, я также и устанавливал эту редакцию отдельно, сначала в виртуальной машине, а затем и на реальном «железе». Однако в любом случае оставалось только присоединиться к мнению Сергея (а к его мнению я всегда отношусь с большим вниманием), что с ним ...

И так все ясно.

Среда MATE --- предельно точное воспроизведение интерфейса и функционала GNOME 2. Настолько точное, что отличия можно увидеть только в деталях умолчальной темы оформления и в более иных названиях штатных приложений (Gaja вместо Nautilus'а, Pluma вместо Gedit'а, и так далее). Что не может не радовать --- звучные квази-испанские имена пакетов MATE на слух куда приятней, чем почти неизменное {\it G}, обычно присутствующее в названиях приложений GNOME (и старого, и нового).

Я неоднократно писал, что никакой особой симпатии к GNOME-раз и к GNOME-два не испытывал никогда (а про GNOME-три и говорить не хочется). Хотя допиленность последних версий «второгнома» и их интегрированность с дистрибутивом Fedora версий с 11 по 14 включительно и убедили меня, что в подземельях Мории жить тоже можно. Однако, глядя на MATE, ни малейшей ностальгии не испытывал.

Тем не менее, сам факт существования этого десктопа расцениваю как явление положительное, ибо увеличивает разнообразие мира. А портирование MATE в Salix --- так ещё и практически полезно. Ведь с тех пор, как Патрик отказался поддерживать GNOME в рамках генеральной линии партии (ох как я его понимаю), в Slackware и её клонах время от времени возникают проблемы с Gtk-пакетами (читай --- приложениями не из KDE), поскольку они иногда почему-то оказывались связанными зависимостями с GNOME и его библиотеками. Теперь такие пакеты можно смело брать из набора MATE. Так, именно оттуда я вытащил для Xfce-редакции Salix'а и менеджер архивов для Thunar'а, и универсальный вьювер PDF/Djvu/всякоразных форматов.

Однако начну по порядку. Установка MATE-редакции, как и следовало ожидать, ничем не отличалась от таковой обычного Salix'а с Xfce, и точно так же подразумевает три варианта: \verb+CORE+, \verb+BASIC+ и \verb+FULL+. А по завершении её, перезагрузки и авторизации через \verb+GDM+, даёт такой вот результат:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img95}
    \caption{Рабочий стол MATE после первой загрузки}
    \label{11-1}
\end{figure}

Для начала я  обратился к \textbf{\textsf{Центру управления}}, дабы проверить пригодной среды к практическому применению в наших палестинах:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img96}
    \caption{Центр управления MATE}
    \label{11-2}
\end{figure}

Здесь меня интересовал пункт \textbf{\textsf{Клавиатура}} ---  в виденном мной пре-релизе невозможно было установить никакую раскладку клавиатуры, кроме имеющейся по умолчанию американской английской

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img97}
    \caption{Настройка клавиатуры}
    \label{11-3}
\end{figure}

И здесь, в отличие от предыдущего случая, добавление русской раскладки в её варианте \verb+Typewriter Legacy+ произошло без всяких проблем:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img98}
    \caption{Добавление кириллической раскладки и её варианта}
    \label{11-4}
\end{figure}

Как и установка переключателя раскладок --- любого из их традиционного набора:
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img99}
    \caption{Определение переключателя раскладок}
    \label{11-5}
\end{figure}

Одновременно с этим появился и индикатор текущей раскладки в виде флажка на панели управления.

Убедившись, что система пригодна к практическому использованию в наших языковых краях, я бегло просмотрел набор предустановленных приложений --- при инсталляции я выбрал «полный» вариант установки. Говорить о них словами было бы скучно, поэтому просто проиллюстрирую соответствующие пункты меню \textbf{\textsf{Приложения}} скриншотами. Первая секция, \textbf{\textsf{Аудио}} и \textbf{\textsf{Видео}}, показала наличие следующих программ:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img100}
    \caption{Приложения: секция Аудио и Видео}
    \label{11-6}
\end{figure}

В пункте \textbf{\textsf{Графика}} обнаружилось следующее:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img101}
    \caption{Приложения: секция Графика}
    \label{11-7}
\end{figure}

В секции \textbf{\textsf{Интернет}} обнаружилось наличие \verb+Firefox+'а, отсутствие всякого \verb+Network Manager+'а (вместо него для настройки сети имеется \verb+Wicd+) и какого-либо «родного» браузера для GNOME. Последние на моей памяти менялись так часто, что я и забыл, который из них сейчас считается самым прогрессивным, а запускать его мне было лениво:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img102}
    \caption{Приложения: секция Интернет}
    \label{11-8}
\end{figure}

В «образовательный» пункт почему-то попал редактор формул из LibreOffice, остальные же его компоненты обнаружились где и положено, в пункте \textbf{\textsf{Офис}}:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img103}
    \caption{Приложения секция Офис}
    \label{11-9}
\end{figure}

Пункт \textbf{\textsf{Программирование}} порадовал присутствием \verb+Geany+:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img104}
    \caption{Приложения: секция Программирование}
    \label{11-10}
\end{figure}

А в «стандартном» пункте, как обычно, собралась всякая всячина, от \verb+Galculator+'а до скриншоттера. Среди неё оказался и текстовый редактор \verb+Leafpad+, а вот штатного редактора \verb+Pluma+ как раз не обнаружилось:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img105}
    \caption{Приложения: секция Стандартные}
    \label{11-11}
\end{figure}

С меню \textbf{\textsf{Система}} также всё понятно без комментариев. Пункты секции \textbf{\textsf{Параметры}} соответствуют пиктограммам \textbf{\textsf{Центра управления}}, и выглядят следующим образом:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img106}
    \caption{Система: секция Параметры}
    \label{11-12}
\end{figure}

А в пункте \textbf{\textsf{Администрирование}} собраны общесистемные настройки:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img107}
    \caption{Система: секция Администрирование}
    \label{11-13}
\end{figure}

Здесь надо отдельно сказать о звуке. Как и в Salix'е с Xfce, управление им осуществляется через ALSA, ни малейшего Pulseaudio тут нет, на радость ненавистникам последнего.

Таким образом, в полной установке Salix с MATE имеется джентльменский набор приложений, делающий этот вариант сборки пригодным к немедленному применению.

Оставалось убедиться, что всё это --- не глюк виртуальной реальности, и установить систему на всамделишнее «железо». Для чего iso-образ был записан на флешку с помощью утилиты \verb+Unetbootin+, что не составило ни малейшей проблемы. Как, впрочем, и для варианта с Xfce. Более того, замечу к слову, что и для родительской Slackware времена, когда образы её установочных дисков можно было переписать на твердотельные носители, только прибегнув к некотором ухищрениям, остались в прошлом. Ныне эта процедура выполняется через \verb+Unetbootin+ безболезненно. Подозреваю, что это можно сказать и про остальные утилиты аналогичного назначения, да и про прямую команду \verb+dd+ тоже, хотя на практике попробовать последний вариант я так и не удосужился.

В итоге система была установлена на экспериментальный HDD без всяких осложнений, загрузилась и показала свою полную работоспособность. На чём я, видимо, и завершу своё отступление в сторону MATE, оставив эту среду на рассмотрение заинтересованных лиц.

\section{Slackel, сын Salix'а: вступление}

Один из показателей успеха дистрибутива --- число порождённых им клонов, дериватов, ремиксов и прочих потомков. Разумеется, в этом отношении трудно угнаться за Ubuntu, от которой, кроме законных детей типа Kubuntu, Xubuntu etc., происходит бессчётное число потомков не вполне законных, но признанных (таких, как Mint), отпрысков «в законе» местного масштаба (вроде многочисленных клонов с региональной спецификой, например, андалузской), и даже откровенных ублюдков (которых поминать не будем, ибо нет в том чести).

Однако и Slackware в своё время немало отличилась по этой части: лет пять назад, выбрав в поиске Distrowatch'а Based on Slackware, можно было получить список примерно из полусотни имён. Правда, иных уж нет, а те далече: в настоящий момент из этого активно развивается едва дюжина дистрибутивов. И причина не в том, что сама Slackware стала хуже. Просто резко сократилось число тех применителей, которые нуждались в её возможностях конструктора. А амбиции по созданию собственного дистрибутива с розовыми обоями и перламутровыми кнопками можно легко и просто удовлетворить, взяв за основу Ubuntu.

Тем не менее, новые клоны Slackware, и клоны удачные, возникают постоянно, примером чему --- Zenwalk и Salix. 

Как мы знаем из истории, описанной в главе первой, Salix являет собой дистрибутив, производный от Slackware. А Salix, к тому же ещё в очень юном, менее чем трёхлетнем, возрасте успел породить и собственного отпрыска --- дистрибутив Slakel.

Этот дистрибутив, появившийся на свет весной 2012 года, происходит из Греции. И ориентирован он на применение среди родных олив. Во всяком случае, при обращении к 
%
\href{http://www.slackel.gr/}{официальному сайту}
%
по умолчанию загружается версия на языке потомков Гомера и Геродота. Хотя и язык Вильяма нашего, Шакспера, тоже не обижен.

Разработчик Slakel'а --- Дмитрис Дземос (Dimitris Tzemos), он же по совместительству выступает основным майнтайнером KDE-редакции «головного» Salix'а, о которой пойдёт речь в следующем разделе. Текущая версия Slakel'а распространяется в трёх редакция, различающихся рабочими окружениями. Ими являются, с одной стороны, «лёгкие» оконные менеджеры Openbox и Fluxbox, с другой --- KDE, самый «тяжёлый» из дектопов. Каждая редакция имеет свою нумерацию релизов: для Openbox-редакции текущие номера 6.X.Y, для Fluxbox-редакции --- 1.0. Редакция же с KDE нумеруется в соответствие с номером версии десктопа-эпонима --- от первой, kde-4.6.4, до актуальной в момент сочинения этих строк kde-4.10.5. Кроме этого, в каждой редакции имеется по два образа --- установочный и «живой», но тоже с возможностью установки. Они именуются как \verb+slackel*+ и \verb+slackellive*+, соответственно, с добавлением разрядности для 64-битной сборки, имени WM/DE и собственного номера релиза. Причём последние различаются для установочных и Live-образов в «третьем знаке».

Исторически первая редакция Slackel'а, вышедшая в июне 2011 года и соответствовавшая Slackware и Salix 13.37, использовала KDE в качестве десктопа.  Редакция с Openbox'ом присоединилась к ней в январе 2013 года. И с этого момента этот дистрибутив основывается на ветке \verb+Current+ родительской системы. А Fluxbox-редакция впервые появилась в августе текущего года, пока только в виде Live-образа.

\section{Slackel, сын Salix'а: *box'овые редакции}

Однако рассмотрение Slackel'а я начну с *box'совых редакций, причём с установочных, потому что Live-образы --- это отдельная песня, которая будет спета под занавес, после рассказа о KDE-редакциях Slackel'а и Salix'а --- они настолько похожи, что их имеет смысл описывать совместно.
Но сначала --- несколько слов об инсталляции с установочных образов. Она одинакова для всех редакций и один в один воспроизводит инсталлятор Salix'а, включая три варианта: всё те же \verb+CORE+, \verb+BASIC+ и \verb+FULL+. В процессе установки обнаруживается лишь одно отступление от «генеральной линии»: в качестве начального загрузчика в Slackel'е, кроме \verb+LILO+, предлагается также \verb+GRUB 2+:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{pictures/img108}
    \caption{Выбор начального загрузчика}
    \label{11-14}
\end{figure}

Выбрав в качестве загрузчика \verb+GRUB+, можно выполнить и некоторые настройки оного --- например, задать параметры ядра (чего я, впрочем, не делал, да обычно и не нужно):

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{pictures/img109}
    \caption{Здесь можно задать параметры ядра}
    \label{11-15}
\end{figure}

До недавнего времени в установщике Slackel'а была курьёзная особенность: сначала он предлагал задать пароль root'а, а затем, как и в текущей версии Salix'а, радостно сообщал, что аккаунт администратора не активирован, и предлагал создать простой пользовательский, из которого доступ а административным привилегиям будет осуществляться через \verb+sudo+. Однако в последней версии Slackel'а это безобразие ликвидировано: аккаунт администратора доступен. Хотя для авторизации при запуске всех общесистемных утилит \verb+gksu+ запускается в режиме \verb+sudo+ (то есть с запросом пользовательского пароля).

После установки и перезагрузки мы видим меню \verb+GRUB+'а, в котором почему-то фигурирует номер версии Slackware, хотя, как было сказано ранее, современные редакции Slackel'а базируются на ветке \verb+Current+:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img110}
    \caption{Меню загрузчика GRUB2}
    \label{11-16}
\end{figure}

А затем --- такое приглашение к авторизации:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img111}
    \caption{Приглашение к авторизации GDM}
    \label{11-17}
\end{figure}

Меню загрузчика одинаково для всех редакций, дисплейный менеджер --- \verb+GDM+ для обеих *box'осовых редакций. А дальше начинаются разночтения, в зависимости от используемого WM/DE. Для Openbox-редакции, с которой я начну дальнейший рассказ, загруженный рабочий стол выглядит так:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img112}
    \caption{Openbox-редакция: рабочий стол}
    \label{11-18}
\end{figure}

Я, конечно, понимаю, что выжженной солнцем и вытоптанной козами Греции к зелёной траве относятся очень трепетно. Но прочитать на её фоне белые буковки, думаю, мало кому удастся. Поэтому я сразу обратился к настройкам Openbox'а, дабы поменять фоновый рисунок. И был несколько ошарашен.

Все (кроме давних применителей KDE, вроде автора этих строк) привыкли дружно ругать конфигуратор KDE за отсутствие логики. Забывая при этом, что во-первых, логика в нём есть --- только довольно своеобразная. Во-вторых, с помощью этого, внешне не логичного, конфигуратора можно настроить всё, что угодно.

Столь же общим местом является хвалить GNOME-два за простоту его конфигуратора. Опять же не принимая во внимание то, что эта простота оборачивается убогостью настроек. А некоторые даже простирают свою хвалу и до GNOME-три, где действительно конфигуратор столь же прост, сколь и неумел: многие самые простые вещи можно сделать только с помощью сторонних утилит.

Ну так вот, настройщики Openbox'а (а их там два) совмещают в себе запутанность и уже полное отсутствие логики (сравнимые только с настройками Unity, да и то только при участии всех её многочисленных твикеров) с бедностью их возможностей, не уступающей GNOME-трёшным (без твикеров).

Правда, в конце концов важные для меня вещи (шрифты, включая хинтинг, цветовые схемы, обрамление окон и их поведение) настроить удалось. Обнаружилось даже место, где меняются обои рабочего стола. Как вы думаете, куда притулилась эта опция? В настройки файлового менеджера, носящего имя \verb+SpaceFM+. О последнем я слышал диаметрально противоположные отзывы. На меня он произвёл впечатление оригинального концептуально и богатого возможностями. Большинство из которых для меня, однако, оказались невостребованными.

А в остальном, если отрешиться от внешней оболочки, Slackel --- тот же Salix в своей консольной части, и почти он же --- по набору приложений графического режима. С поправкой на штатные приложения среды, разумеется. Так, в качестве терминала в нём используется \verb+Sakura+ (вполне приятный терминал, не хуже других, хотя и не лучше), файловым менеджером выступает поминаемый ранее \verb+SpaceFM+, из редакторов присутствуют \verb+Leafpad+ и \verb+Geany+, из офисных пакетов --- \verb+AbiWord+ и \verb+Gnumeric+.

В общем, отцовские заветы типа «одна задача --- одно приложение», и по возможности «лёгкое», Slackel выполняет неукоснительно.  Но, как я уже сказал, оконный менеджер Openbox в нынешнем его виде меня ни разу не вдохновил. А Fluxbox я некогда активно применял и даже любил. Так что при первой возможности ознакомился и с этой редакцией.

Как я уже сказал, она пока существует только в виде Live-образа, об инсталяторе которого речь пойдёт позднее. А в установленном виде она выглядит, как и все прочие редакции Slackel'а от Дмитриса Дзевоса (Dimitris Tzemos), с поправкой на панели и менюшки рабочего стола:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img113}
    \caption{Fluxbox-редакция: рабочий стол с окном терминала}
    \label{11-19}
\end{figure}

С первого взгляда даже трудно поверить, что перед нами потомок легендарного Blackbox'а, издревле прославленного своей элегантностью. --- настолько он похож на Openbox и порождённую им среду LXDE. Особенно возмутила меня кнопка главного меню на управляющей панели, что является позорным и преступным отступлением от *box'овых традиций.

Да и базовые приложения в основном заимствованы из LXDE. Так, терминальное окно на предыдущем скриншоте --- это действительно \verb+LXDE Terminal+. И в данной сборке у него действительно нет ни строки заголовка, ни элементов управления окном. Масштабированию оно не поддаётся, и переместить его никуда нельзя, можно только закрыть.

Зато настройки рабочего стола, на первый взгляд, сделаны в стиле *box'ов --- из контекстного меню по правому клику, в виде смены стилей Fluxbox'а:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img114}
    \caption{Fluxbox-редакция: смена стиля рабочего стола}
    \label{11-20}
\end{figure}

\newpage
Через то же самое меню, казалось бы, можно изменить фон рабочего стола:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img115}
    \caption{Fluxbox-редакция: изменить фон? А вот фигушки!}
    \label{11-21}
\end{figure}

Держи карман шире, как говорил персонаж известной детской сказочки: выбор любого из предлагаемых вариантов не даёт никакого эффекта. А что-либо делать на фоне колосящейся нивы тоже положительно невозможно. Благо решение находится в том самом кощунственном главном меню Fluxbox'а, в секции \textbf{\textsf{Settings}}, в виде пункта \textbf{\textsf{Параметры рабочего стола}}:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img116}
    \caption{Fluxbox-редакция: Параметры рабочего стола в главном меню}
    \label{11-22}
\end{figure}

Через этот пункт вызывается панель, содержащая на видном месте выпадающее меню для выбора файла, используемого в качестве фона:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img117}
    \caption{Fluxbox-редакция: внешний вид рабочего стола}
    \label{11-23}
\end{figure}

Находятся эти файлы в каталоге \verb+/usr/share/wallpapers+. Правда, «находятся» --- это сказано громко: никакой альтернативы «греческому полю» не предлагается, и отключить вывод обоев нельзя --- можно только удалить соответствующий файл:
\sourcestrings{
\$ sudo rm /usr/share/wallpapers/slackel.png
}
После этого фон приобретает радикально чёрный окрас, но вот это как раз настраиваемо в той же вкладке панели \textbf{\textsf{Параметров}}. Во второй же её вкладке, \textbf{\textsf{Значки рабочего стола}}, можно указать, пиктограммы каких каталогов должны отображаться на рабочем столе:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img118}
    \caption{Fluxbox-редакция:  Значки рабочего стола}
    \label{11-24}
\end{figure}

А во вкладке \textbf{\textsf{Дополнительные}} включается, при желании, вывод на рабочий стол пиктограмм, соответствующих подкаталогам произвольного каталога, например, домашнего:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img119}
    \caption{Fluxbox-редакция: рабочий стол как домашний каталог}
    \label{11-25}
\end{figure}

Сразу после установки пиктограммы рабочего стола будут, естественно, подписаны русскими буквами. Англоязычные имена они приобретут после выполнения вот такой команды:
\begin{code}
\$ LANG=C xdg-user-dirs-update --force
\end{code}
Внимание --- опция принудительного переименования каталогов здесь обязательна. После чего следует удалить прежние каталоги с кириллическими именами --- и рабочий стол Fluxbox'а будет выглядеть в соответствие с выбранным цветом фона (см. рис. \ref{11-23}):

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.63\textwidth]{pictures/img120}
    \caption{Fluxbox-редакция: рабочий стол после настроек}
    \label{11-26}
\end{figure}

Это удобно, особенно если велеть файловому менеджеру (в этом амплуа здесь выступает \verb+PCManFM+) открывать каталоги одним кликом:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.63\textwidth]{pictures/img121}
    \caption{Fluxbox-редакция: настройка файлового менеджера}
    \label{11-27}
\end{figure}

Ведь теперь рабочий стол является таким же каталогом, как и все остальные, и управляется тем же файловым менеджером. Так что одиночный клик на любой пиктограмме открывает в нём соответствующий каталог.

Больше никаких особых настроек среды через графические «морды» не обнаруживается. Это не значит, что их нет: Fluxbox можно очень тонко настроить прямым редактированием конфигурационных файлов. И вообще, в целом Fluxbox мне понравился больше своего Open-собрата --- не смотря на крамольную кнопку главного меню.

\section{Slackel и Salix: KDE-редакции}

Если MATE-редакция Salix'а --- самая молодая в этом дистрибутиве, то его ипостась с KDE, напротив, принадлежит к числу старейших: как было сказано в главе первой, она появилась уже во втором релизе --- том, что имел номер 13.1 и появился на свет в октябре 2010 года. Что же до Slackel'а, то его первая KDE-редакция (она же --- первая версия этого дистрибутива вообще) появилась в июне года 2011, и развивалась явно под влиянием Salix'а. Хотя ныне скорее имеет место обратная картина. Так,  KDE-редакция релиза текущего, 14.1, с апреля месяца пребывает в статусе 1-й беты. Аналогичная же версия Salix'а, \verb+slackel-kde-4.10.5+s, то она датируется аж мартом нынешнего года. Основной майнтайнер KDE-редакций в обоих дистрибутивах один и тот же --- Дмитрис Дзевос, и, видимо, он больше внимания уделяет собственному дистрибутиву, а «общему делу» достаётся по остаточному принципу.

Как уже сказано, установка всех редакций обоих дистрибутивов протекает совершенно одинаково, с той лишь разницей, что в Slackel'е запрашивается пароль root'а и предлагается выбор загрузчика --- \verb+LILO+ или \verb+GRUB+. В установленном по варианту \verb+FULL+ виде различий между KDE-редакциями тоже не много. В дистрибутив-специфических аспектах и Salix, и Slackel с KDE отличается от Salix'а с Xfce не больше, чем самурай с тати отличается от самурая с катаной. В обоих случаях присутствует комплекс специфичных для Salix системных утилит, объединённых в пакеты \verb+salixtools+ и \verb+salixtools-gtk+, с текстовым и графическим интерфейсами, соответственно. Разумеется, и в той, и в другой системе не обошлось без сладкой парочки консольных утилит \verb+slapt-get+ и \verb+slapt-src+, дополняемых не менее сладкими \verb+Gslapt+ и \verb+Sourcery+ с интерфейсом графическим. И хотя и та, и другая из графических «мордочек» основана на библиотеках \verb+Gtk+, но в KDE-среду вписываются без внутреннего отторжения.

Более того, обе KDE-редакции не слишком отличаются и от самурая без меча... то есть, пардон, от Salix в инсталляции \verb+CORE+. За исключением того, что в последней меча, то есть десктопа, нет вообще. Но самурайский-то дух от наличия меча. не зависит. По крайней мере, говорят, что так обстоит дело у настоящих самураев. А в настоящих дистрибутивах он не зависит от наличия десктопа...

Поэтому в KDE-редакциях интересно было поглядеть только на то, как майнтайнер обоих дистрибутивов понимает применительно случаю понимает вариант \verb+BASIC+ для этого десктопа.

Так, из пакета  \verb+kde-baseapps-lite+, что в собственном репозитории Slackel'а (а именно этот пакет определяет своеобразие KDE-редакции дистрибутива) выпилен даже традиционный \verb+Konqueror+ в обеих своих ипостасях (и файлового менеджера, и браузера). В роли файлового менеджера остался один \verb+Dolphin+, а браузером работает... нет, даже не \verb+rekonq+, а обычный \verb+FireFox+.  Кроме того, из пользовательских приложений имеются только \verb+Konsole+ и \verb+KWrite+ с \verb+Kate+:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img122}
    \caption{KDE-редакция Slackel'а: меню после установки BASIC}
    \label{11-28}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img123}
    \caption{KDE-редакция Slackel'а: базовые приложениями}
    \label{11-29}
\end{figure}

В KDE-редакции Salix'а тоже не найти ни малейших следов \verb+Konqueror+'а. Здесь мы видим те же самые \verb+Konsole+, \verb+Dolphin+ и \verb+Kate+:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img124}
    \caption{KDE-редакция Salix'а: Konsole}
    \label{11-30}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img125}
    \caption{KDE-редакция Salix'а: Dolphin}
    \label{11-31}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img126}
    \caption{KDE-редакция Salix'а: Kate}
    \label{11-32}
\end{figure}

Неожиданным оказался выбор браузера. В Salix с KDE эта ниша оказалась занята не \verb+Firefox+'ом, ни даже \verb+Rekonq+'ом, а некоей \verb+Qupzilla+, которой я раньше не то что не видел, но о которой даже и не слышал. Кстати, браузер этот (основанный на Qt, без использования библиотек KDE) был вполне приятен видом:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img127}
    \caption{KDE-редакция Salix'а: браузер Qupzilla}
    \label{11-33}
\end{figure}

Такой же этот браузер оказался и нравом: основанный на движке \verb+WebKit+, он, в отличие от \verb+Midori+ «командорской» сборки, работает действительно быстро и действительно стабильно. Настолько, что я произвёл его в свои вторые браузеры во всех применяемых мной дистрибутивах.

Как в Salix'е, так и в Slackel'е KDE-редакции содержат набор инструментария для разработки Qt-приложений, это их родовая черта:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img128}
    \caption{KDE-редакция Salix'а: набор Qt-инструментария}
    \label{11-34}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img129}
    \caption{Он же в KDE-редакции Slakel'а}
    \label{11-35}
\end{figure}

Думаю, излишне упоминать, что в обоих случаях и \verb+Nepomuk+ ещё никуда не делся, и искоренить его не получится --- для этого нужно ждать версии 4.13 (или выше), которой для этих дистрибутивов нет (и, похоже, не предвидится). В результате, не смотря на почти полное отсутствие пользовательских приложений (а кроме перечисленных, их действительно нет), KDE-редакции и Salix'а, и Slackel'а после установки по варианту \verb+BASIC+ заняли одни и те же 3,3 ГБ.

\section{Salix и Slackel: установка с LiveCD, или проще некуда}

Вот уже десять лет минуло с той поры, как по миру Open Source начали ходят жизнеутверждающие сказания о фантастически простой установке Ubuntu --- в пять мышиных кликов. И около двадцати лет шёпотом и в темноте пересказывают очень страшные истории о том, как сложно устанавливать Slackware. Как и все мифы и легенды, опровергнуть их очень трудно. Но я всё же попытаюсь --- на примере установки дистрибутивов Salix и Slackel с Live-носителей --- причём любых их редакций, таковые имеющих. А имеют их все их редакции, кроме «командорской», с Xfce, и идеологически ближайшей к ней редакции MATE.

Если мы загрузим Salix или Slackel с любого из Live-носителей, то после старта «живой» системы на рабочем столе и в главном меню обнаружится пиктограмма, предназначенная, как следует из подписи к ней, для запуска инсталлятора. Например, в KDE-редакции \verb+slackellive+ это выглядит так:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{pictures/img130}
    \caption{Пиктограмма для запуска инсталлятора}
    \label{11-36}
\end{figure}

После щелчка на ней будет запрошен пароль --- в случае Salix'а пользовательский (one), в случае Slackel'а --- root'овый (live). И после его ввода в обоих случаях откроется очень похожее окно инсталлятора:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img131}
    \caption{Live-инсталлятор Salix'а}
    \label{11-37}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img132}
    \caption{Live-инсталлятор Slackel'а}
    \label{11-38}
\end{figure}

Окно инсталлятора невидимой вертикальной линией поделено на две части. Левая предназначена для копирования live-системы на USB-носитель (или SD-карту, не имеет значения). О ней мы говорить не будем --- то же самый результат быстрей и проще достигается прямой записью образа с помощью команды \verb+dd+, и имеет смысл только в том случае, если в качестве загрузочного носителя использовался DVD-диск.

А вот правая часть --- наш случай. Здесь можно видеть имя целевого носителя (в обоих примерах --- \verb+/dev/sda1+) и боксик, отмеченный по умолчанию (что предписывает установку \verb+LILO+ в его MBR). Если на диске в машине имеется более одного раздела, целевое устройство можно поменять --- нужно только помнить, что его содержимое будет уничтожено. Если диск не размечен (или нуждается в переразметке) --- следует нажать кнопку \textbf{\textsf{Partitions}}, которая вызовет самый обычный \verb+GParted+. И с помощью последнего создать раздел нужного размера (скажем, гигабайт 10-15) --- он будет корнем файловой иерархии.

Ломать голову над файловой системой для корня не нужно --- всё равно раздел будет переформатирован в \verb+ext4+. Как не нужно думать о разделах под какие-либо ещё ветви файлового древа, вроде \verb+/home+ --- они при установке будут проигнорированы. Но если они нужны --- ими вполне можно будет заняться и потом, после инсталляции системы. Сейчас достаточно факта наличия раздела под корень --- причем любого, в стиле MBR или GPT, первичного или логического.

Теперь следует заполнить обязательные поля в нижней части окна. Для Salix'а это имя пользователя и его пароль (root'а, как мы помним, в этом дистрибутиве нет). А в Slackel'е, как мы помним по предыдущим разделам этой главы, он есть. И потому для него пароль также нужно задать. Во всех случаях пароль, для контроля правильности ввода, можно сделать видимым --- если, конечно, за спиной не стоит классовый враг с его звериным оскалом.

После этого смотрим на нижнюю строку с радиокнопками, соответствующими вариантам установки --- \verb+core+, \verb+basic+ и \verb+full+. И хладнокровно её игнорируем: вне зависимости от выбора, установка пройдёт в режиме full. То есть содержимое live-системы будет просто перенесено на целевой раздел винчестера (или SSD). Поэтому нажимаем длинную кнопку с надписью \textbf{\textsf{Install live system}} --- и идём курить или, скажем, заваривать чай: ни на что большее времени не хватит. Потому что по возвращении пред нами предстанет такая картина:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.62\textwidth]{pictures/img133}
    \caption{Завершение Live-инсталляции Salix'а}
    \label{11-39}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.62\textwidth]{pictures/img134}
    \caption{Завершение Live-инсталляции Slackel'а}
    \label{11-40}
\end{figure}

Как вы уже догадались, здесь остаётся только нажать кнопку OK и перезагрузиться. После чего лицезреть сначала меню \verb+LILO+, затем приглашение к авторизации (зависящее от рабочего окружения), и, наконец, рабочий стол KDE.

Ну как, очень сложно? Хотелось бы ещё проще? А не получится --- проще просто некуда. Это вам не пять марковских кликов --- это фактически установка в один мышиный писк. После которой на выходе получается полноценная рабочая среда --- KDE, Openbox или Fluxbox с набором приложений, как я уже сказал, соответствующим варианту \verb+FULL+. Разумеется, этот способ установки подходит далеко не для всех случаев жизни. Но есть и немало ситуаций, когда он близок к оптимуму.